<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rime di Petruccio Vbaldino, cittadin Fiorentino</title>
            <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1596</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 37 KB of XML-encoded text transcribed from 21 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14166</idno>
            <idno type="STC">STC 24483</idno>
            <idno type="STC">ESTC S102074</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99837874</idno>
            <idno type="PROQUEST">99837874</idno>
            <idno type="VID">2221</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14166)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 2221)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1041:07)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Rime di Petruccio Vbaldino, cittadin Fiorentino</title>
                  <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[40] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>R. Field],</publisher>
                  <pubPlace>[London :</pubPlace>
                  <date>1596.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imprint from STC.</note>
                  <note>Signatures: A-E⁴.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:2221:1"/>
            <pb facs="tcp:2221:1"/>
            <p>RIME DI PETRVCCIO VBALDINO, CITTADIN FRORENTINO.</p>
            <figure>
               <figDesc>printer's or publisher's device</figDesc>
            </figure>
            <p>1596.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:2221:2"/>
            <pb facs="tcp:2221:2"/>
            <head>ALLA PRVDENTISSIMA, VIRTVOSISSIMA, ET FELICIS<g ref="char:EOLhyphen"/>SIMA ELIZABETTA SERENISSIMA REGINA D'INGHILTERRA. &amp;c.</head>
            <head type="sub">Petruccio Vbaldino minimo ſeruo, in ſegno di <hi>vera fedeltá, &amp; in teſtimonianza di giuſto deſiderio</hi> della lunga ſanità di ſua Maeſta, L'anno del <hi>Signor</hi> 1596.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">P</seg>Er diuerſe maniere di piaceuoli ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>lazzi ſogliono le perſone infaſtidite tal' hora dalle noioſe fatiche dell'ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mo ricrear le loro afflitte menti; per cio che alcune ſi rallegran di giochi comuni, &amp; volgari, &amp; in buona parte ridicoli. Altre altrime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti, &amp; meglio giudicando, ſi prendon piacer della Muſica (la quale anch' eſſa in diuerſe parti, &amp; ſorti, &amp; piu, &amp; men lodeuoli ſi và diuidendo) &amp; queſte ſenza dubbio ſi vengono ad inalzar aſſai con gli animi proprij alle parti ſuperiori, dalle quali le ſi conoſcono hauer l'origin loro: ſe però da eſſe ſia vſata coſi fatta nobil arte in quel modo, &amp; à quel
<pb facs="tcp:2221:3"/>fine, che le perſone libere, &amp; gentili (non gia le ſeruili, &amp; baſſe) vſar deueno. Altre perſone poi diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pregiando quelle prime ſorti di giochi tutti, quaſi vani, &amp; à loro noioſi, ſi riuoltano: percio che il dono della nobil Muſica non hebber dalla natu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra: allo ſtudio delle ſcienze, ò delle coſe politiche, ò di quelle lettere, che per la comunicanza, che le ci fanno fra gli uni, &amp; gli altri hauere, furono det<g ref="char:EOLhyphen"/>te humane: &amp; che noi piu comunemente diciamo. ſtudio delle lingue. Nel quale ſtudio, che è ſenz' alcun dubbio piaceuoliſſimo, entra la dilettattio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; l'arte, che s'ha della Poeſia, non pur nobile ſtudio, ma nel vero ſuauiſſimo trattenimento fra tutti gli altri à ciaſcuno, che ſtanco dalle fatiche del corpo, &amp; dell'animo ancora, ritornando in ſe ſteſſo, cerca di ſolleuarſi da queſte parti inferiori alle piu alte, delle quali eſſa Poeſia è frutto, &amp; or<g ref="char:EOLhyphen"/>name<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to. La onde, io ſtracco dal peſo de gli anni, &amp; da i colpi della nemica fortuna: Et ſopra tutto dal<g ref="char:EOLhyphen"/>la vana ſperanza d'vn certo meco medeſimo gia imaginatomi felice ſucceſſo delle mie coſe pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prie per la lunga, &amp; fedel ſeruitù mia, non pur bat<g ref="char:EOLhyphen"/>tuto, ma del tutto homai fatto languido: Hò alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>na volta cercato d'alleggerir le mie tedioſe vigilie con qualch numero di verſi nella mia materna lin<g ref="char:EOLhyphen"/>gua, alla Maeſtà voſtra tanto cara, &amp; familiare: ma
<pb facs="tcp:2221:3"/>piu toſto alla penna ſomminiſtrati da vna naturale inclinatione, &amp; da cagioni diuerſe, &amp; honeſtiſſime, &amp; alcuna volta neceſſarie, che da alcuna eſquiſita ar<g ref="char:EOLhyphen"/>te per deſiderio d'eſſerne per ciò di meglio tenuto, fàtti puliti, &amp; terſi. Et ancor, che per queſta ragione, la fatica di cio fare, à me non ſia ſtata, nè graue, nè curioſa; m'è parſo non dimeno, ch'vna parte di quei verſi, ch'à conſolation dell'animo mio in piu volte, &amp; per diuerſi oggetti furon da me ſcritti: non ſieno per eſſer dono ſe non grato (quali eſſi fi ſieno) alla Maeſtà voſtra queſto principio d'anno, percioche per eſſi la potrà col ſuo nobil giudicio conoſcer, che la diſpoſition dell'animo mio è ſtata ſempre tale quale lei haurebbe potuta ad hora ad'hora ritrouar la comanda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dola: cio è atta à diuerſi ſeruigi, &amp; deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>roſa ad ogn'hora d'eſſer da lei, &amp; per lei comandata. &amp; effettuame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te dal ſuo proprio Real giudicio conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derata. Et per queſta cagione io humilmente la ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plico à degnarſi di riceuer hora queſta breue fatica, &amp; fincera volontà in quella miglior parte, che dalla ſua clemenza ſi può per me poco men, ch'abbando<g ref="char:EOLhyphen"/>nato ſeruo deſiderare: Mentre, ch'io le bacio humi<g ref="char:EOLhyphen"/>liſſimamente la Real mano: 'Et le prego da Dio otti<g ref="char:EOLhyphen"/>mo la proſperità, &amp; gli anni di Neſtore, coſi come lei ſin'ad hora n'ha riportata la douuta lodedella di lui facondia.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:4"/>
            <pb facs="tcp:2221:4"/>
            <head>SONETTO A S. MAESTA.</head>
            <argument>
               <p>Si deſcriue lo ſtato dell'autore, &amp; ſi raccomanda à ſua Maeſtà.</p>
            </argument>
            <lg>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">D</seg>Onna, à cui diede il Ciel Reale ſtato,</l>
               <l>Valor, molta virtù, raro, ò non prima</l>
               <l>Veduta altra fra noi in queſto clima,</l>
               <l>Per voi ſola hor d'ogn'altro piu beato.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Deh ſpiri homai da voi 'l benigno fiato</l>
               <l>Real parola ſi, ch'in me s'imprima</l>
               <l>Altro, che ſpeme, innanzi 'l tutto opprima</l>
               <l>Di me il'crudo Orion d'inuidia armato.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voi ſola in me ſeren potete, e chiaro</l>
               <l>Render l'aer grauato hoggi da nebbia</l>
               <l>Noioſa à gli occhi miei, acre, e mordace.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dch dunque, s'io fui mai grato, nè caro</l>
               <l>A voſtra Altezza, e' s'à voi ciò ſi debbia,</l>
               <l>Riſchiarate 'l mio ſcur con voſtra face.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnnet">
            <pb facs="tcp:2221:5"/>
            <head>SONETTO A S. MAESTA.</head>
            <head type="sub">Queſtoè tutto in lode delle illuſtri virtù di ſua Maeſtà.</head>
            <lg>
               <l>VErgine ſaggia, cui donò 'l gouerno</l>
               <l>De gli Angli il Cielo, à null'altra ſeconda,</l>
               <l>E'n cui virtù, Giuſtitia, e Fede abonda,</l>
               <l>Onde 'l grido ne và pe 'l mondo eterno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mentre piu d'hor in hor la mente interno.</l>
               <l>Nel mar de i voſtri merti, e la profonda,</l>
               <l>Acqua voglio ſolcar, non veggio ſponda,</l>
               <l>Ch' ei fin non ha: nèd' io falſò diſcerno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Perch' io mia debil barca à vela, e à remi</l>
               <l>Guido per l'onde, ſpinta da quel vento,</l>
               <l>Ch'al porto di ſalute altrui conduce.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Felici quei, che voi Regina, &amp; Duce</l>
               <l>Hauran lodata à pien: ſenza far ſcemi</l>
               <l>I Regij honori, in chiaro, alto concento.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:5"/>
            <head>SONETTO A S. MAESTA.</head>
            <head type="sub">Queſto fú già fatto per accompagnar vna pittura di ſua Maeſtà, donatale per Nouell'anno.</head>
            <lg>
               <l>COſtante, e ferma, ſu la viua Pietra</l>
               <l>Di Chriſto hoggi ſedete; ô Donna eletta:</l>
               <l>E la gente di Dio d'altri negletta</l>
               <l>Per voi ſola rifugio, e pace impetra:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè da voi punto ſi rimóue, ò arretra</l>
               <l>Minerua: anzi al ben far ſempre v' alletta:</l>
               <l>Onde voſtra virtù piu vien perfetta,</l>
               <l>Quanto dal ſuo contrario piu ſi ſpetra.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Seguite dunque ogn'hor intenta, e accorta:</l>
               <l>Donna Real, ſolo à giouar altrui,</l>
               <l>Con Chriſto Duce, e Pallade compagna:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Senza temer tempeſta, ſe per ſcorta</l>
               <l>Hauete in ogni voſtra opera lui:</l>
               <l>E s' eſſa da voi mai non ſi ſcompagna.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:6"/>
            <head>SONETTO A S. MAESTA.</head>
            <head type="sub">Queſto fú dato à ſua Maeſtà con vna impreſa per nouell' anno, quando Spagnoli paſſarono in Fiandra.</head>
            <lg>
               <l>QVeſta aſta, che dal Ciel par, che s'accenda,</l>
               <l>L'elmo lucente, e la corazza fida,</l>
               <l>Lo ſcudo criſtallino: onde s'affida</l>
               <l>Il meglio, voſtra Altezza in dono hor prenda:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Acciò nuoua Minerua armata, renda</l>
               <l>Douute à Dio bell' opre: e chi ne sfida</l>
               <l>Reſti abbattuto: hor Chriſto è voſtra guida,</l>
               <l>Per che felicemente ſi contenda.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Queſte armi oprate fur gla contra gli empi:</l>
               <l>Ed ella hor ve le dona: onde v'armiate</l>
               <l>Ad huopo fra i nemici fieri, e tanti.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Per queſte falui fien da i crudi ſcempi</l>
               <l>I popoli Inghileſi: ed annullate</l>
               <l>Le forze de gli Enceladi, e Pallanti.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:6"/>
            <head>SONETTO A MONS. IL Vidame di Ciartres.</head>
            <head type="sub">Scritto ſopra vn ragionamento hauuto dell' eſtrattion della Quinta eſſenza.</head>
            <lg>
               <l>QVanto l'animo noſtro piu s'innalza,</l>
               <l>Signor, à contemplar le coſe belle,</l>
               <l>Meglio douiam conoſcer, che le ſtelle</l>
               <l>Son eſſe, per cui l'huom s'abbaſſa, en'alza.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E s'al pronto operar deſir c'incalza,</l>
               <l>Da ſpeme nato d'incerte nouelle:</l>
               <l>Miriam chi meglio ſia, che ne fauelle,</l>
               <l>Acciò Filoſofia non reſti ſcalza.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quei primi, ch' oprar gia d'intorno à l'arti,</l>
               <l>Fur moſſi ſol dal natural diſcorſo,</l>
               <l>O da quel, ch'à Natura piu s'appreſſa.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Coſi far dee ciaſcun, ch'i degni parti</l>
               <l>Conſerua il Cielo al lor debito corſo,</l>
               <l>Sopra l'oppinion, ch'habbiamo impreſſa.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:7"/>
            <head>SONETTO AL MEDESIMO.</head>
            <head type="sub">I gentili ſpiriti poco ſtimano la differenza, che ſi conoſce eſſer fra la fortuna, &amp; la virtù.</head>
            <lg>
               <l>SE la virtù non fuſſe alta, e eccellente,</l>
               <l>Come ben la conoſce la fortuna:</l>
               <l>Ella non ſoſterrebbe ingiuria alcuna</l>
               <l>Da queſta inuida ſempre, e fraudolente.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè chi ſpecchio è di lei puro, e lucente</l>
               <l>Sarebbe offeſo da null' aria bruna:</l>
               <l>Ma ogn' hor benigni haurebbe, e Sole, è Luna:</l>
               <l>Premio della volgare, e cicca gente.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ma perch' vna dal ciel noſco diſceſe</l>
               <l>Per conſeruarci l'alme come pria:</l>
               <l>L'altra col corpo nacque ad ingiuriarci:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Segua ciaſcun la prima ad alte impreſe:</l>
               <l>E ſia queſt' altra quanto vuol pur ria,</l>
               <l>Non potrà ſeco mai dimeſticarci.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:7"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Il ſuggetto di queſto ſonetto è contra le maluage lingue altrui, che ſoprabbondano piu, che troppo.</head>
            <lg>
               <l>CHi guarda l'altrui colpe, e à ſe non mira,</l>
               <l>Biſogna, che ſia ſtolto, od ebbro, ò rio,</l>
               <l>Che quel conuien naturalmente à Dio,</l>
               <l>Quando ſopra di noi guiſto s'adira.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Il volgo vil, che ad alto non aſpira</l>
               <l>Biaſma chiunque à Minerua porge fio,</l>
               <l>E loda s' alcuno è ver lei reſtio,</l>
               <l>Mentre ei fra i bruti al fango ſiritira.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ma l'huom virile à lei ſol s'accompagna:</l>
               <l>A lei ſola vbbidiſce, à lei compiace,</l>
               <l>E con Mercurio ſegue la ſua ſtrada.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quei dunque, da cui mai non fi ſcompagna</l>
               <l>Nè quel, nè quella, homai viuino in pace,</l>
               <l>Senza curar di quel, che in altri accada.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:8"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Queſto ſeguita il medeſimo ſugetto, &amp; à i maledici ſi deſide<g ref="char:EOLunhyphen"/>rano pene propie per le loro opere.</head>
            <lg>
               <l>ORſi, Tigri, Leon, Pantere, e Pardi,</l>
               <l>Non fur gia mai ſi crudi, e ſi feroci,</l>
               <l>Come i nemici miei preſti, e veloci</l>
               <l>Ad ingiuriarmi fur forti, e gagliardi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè ſtocchi fur gia mai, quadrella, e dardi</l>
               <l>Taglienti ſi, coſi pungenti, e atroci</l>
               <l>Vers' huom, come de rei le falſe voci</l>
               <l>Contra di me fur velenoſi cardi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ma ſpenga il Ciel chi tien l'empio coſtume</l>
               <l>D'odiar hoggi innocenza: &amp; habbia il pregio</l>
               <l>Del falſo honor de le lingue bugiarde.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E dorma neghittoſo fra le piume,</l>
               <l>Ai buoni ſempre in odio, &amp; in diſpregio,</l>
               <l>Chiunque ha di bene oprar le voglie tarde.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:8"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Queſto fú ſcritto nel principio delle guerre di Fiandra, &amp; ſopra quel propoſito.</head>
            <lg>
               <l>GIa s'ode d'ogni'ntorno il ſuono horrendo</l>
               <l>De le trombe nemiche: e'l fiero Marte</l>
               <l>In ſieme con Bellona irata han ſparte</l>
               <l>Semenze amare di dolor tremendo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ed vn, che piu gli ſcorge, in mano hauendo</l>
               <l>Di Gian le chiaui inſidioſe, à parte</l>
               <l>Vſa ogni induſtria, diligenza, ed arte,</l>
               <l>Al ſangue, ed al Furor le porte aprendo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Coſi il tempio, che gia molti, e molti anni</l>
               <l>Serrato fú per man de l'alma Aſtrea</l>
               <l>Hoggi s'apre al romor de gli oricalchi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>A hi maladetto ſia chi tanti danni</l>
               <l>Proccura al mondo: che ben ſi potea</l>
               <l>Viuer in pace, ſenz' altri diffalchi.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:9"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Queſto ſeguita il tenor dell' altro, &amp; ſide ſcriuono gli atti del Furore, &amp; di Marte, &amp; di Bellona.</head>
            <lg>
               <l>SCiolto è 'l Furore, e l'alte porte aperte</l>
               <l>Son del tempio di Giano: e non è ſcuſo</l>
               <l>Huomo fra noi: che l'vn l'altro ha deluſo:</l>
               <l>Gioco del mondo, e l'opre habbiamo eſperte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ira, impietà, timore, inſidie certe</l>
               <l>Lui ſeguon: poi Bellona per propio vſo</l>
               <l>La face ardente porta, e meſſo è giuſo</l>
               <l>Da lei chi donno fú, tanto peruerte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Marte tirato da i cauai feroci</l>
               <l>Armato tutto, crudo, crolla l'haſta:</l>
               <l>E le negre ali ſpiega la ria fama.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor, chi di tanti mali pur le voci</l>
               <l>Vdrà ſenza temerne? hor, chi richiama</l>
               <l>La bella Aſtrea dal Ciel, vergine caſta?</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:9"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Si duole del ſuo afflitto ſtato preſente, &amp; ſi ramarica del ſuo paſſato felice perduto.</head>
            <lg>
               <l>SEtte, e ſette anni per Rachel ſeruito</l>
               <l>Hebbe Giacob, e pur al fin fú lieto;</l>
               <l>Io corro à ſette luſtri, e non m'acqueto:</l>
               <l>Forſe è caſo nel Ciel ſú prefinito.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Duro deſtino, hor doue s' è fuggito</l>
               <l>Mio bene? e perche amari frutti io mieto</l>
               <l>Del mio gentil terreno? ó chi diuieto</l>
               <l>Mi fá dal ſtato mio gia ſi fiorito?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gia fú, ch' io vidi ritornar il Sole</l>
               <l>Mio chiaro, e la mia Dea in bianca gonna</l>
               <l>Riſplender ſopra i miei fertili campi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Poi ſparue, &amp; ella ſeco: onde'ſi duole</l>
               <l>Ogni anima gentile, e par, ch'auampi</l>
               <l>D'ira de la caduta ſua colonna.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:10"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Queſto fú ſcritto in Italia à M. Thomaſo Porcacchi huomo aſſai conoſciuto, &amp; che conoſceua gli affetti dell' amico.</head>
            <lg>
               <l>QVa, doue la famoſa fredda ſtella,</l>
               <l>Che fé Giunon geloſa intorno gira:</l>
               <l>Come piacque à colei, ch'ancor tiene ira</l>
               <l>Tal, ch'eſſa in mar non bagna ſua facella:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mi ſtò guidando la mia nauicella,</l>
               <l>S'alcun vento ſoaue in poppa ſpira;</l>
               <l>E ſpero ben, s'ancor à ſe mitira</l>
               <l>Colei, che ſplende à voi ſi illuſtre, e bella.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voi, che fate, Signor? ditemi in tanto.</l>
               <l>V'han sì però le Muſe ad altrui tolto,</l>
               <l>Ch'ogni memoria mia tegnate à ſchiuo?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>O qual forza, ò deſtin proua hora tanto,</l>
               <l>Che di voſtre nouelle io reſti priuo,</l>
               <l>Per viuer ſempre in graui dubbi inuolto?</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:10"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Si loda la virtù, la quale ſi dice eſſer vtiliſsima per il paſſaggio,</head>
            <l>che noi douiamo far del mondo.</l>
            <lg>
               <l>CHi vuol per queſto ſtretto, e torto calle,</l>
               <l>Ch'ha nome mondo caminar ſecuro:</l>
               <l>Di virtù s'armi, e all'hor glifia men duro</l>
               <l>Lo ſpinoſo ſentier d'eſta aſpra valle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Et come, che forſe egli habbia alle ſpalle</l>
               <l>Chi'l ſeguir voglia pe'l camino oſcuro,</l>
               <l>Poca fermezza haurà l'animo impuro,</l>
               <l>S'à lui piu il Ciel, ch'altrui gratia non dalle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Non Pilade, ed Oreſte: non Theſeo,</l>
               <l>Ed Hercole: non Caſtore, e Polluce</l>
               <l>Trouar fra noi poſſiam, come altri feo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Inuidia, ed auaritia hoggi conduce</l>
               <l>La ſchiera de i volgari: ahi ſecol reo,</l>
               <l>Hor dou'è il tuo ſplendor, doue riluce?</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:11"/>
            <head>SONETTO.</head>
            <head type="sub">Si duole, che le fatiche della ſua penna ſiano coſi ſtate diſprez<g ref="char:EOLhyphen"/>zate, che in cambio di lode ei non habbia riceuuto altro, che ſilentio.</head>
            <lg>
               <l>SEi miei penſier riuolti à l'altrui lode</l>
               <l>N'han partorito qualche buono effetto,</l>
               <l>Scriuendo d'alte Donne ogni concetto</l>
               <l>Io dir no'lsò, nè verbo non ſe n'ode</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>L'inuidia ogn'hor d'altrui conſuma, e rode</l>
               <l>Ogni parte miglior del proprio affetto,</l>
               <l>E l'auaritia lor ſi m'ha riſtretto,</l>
               <l>Ch'homai pur chiara ha fatta la ſua frode.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Queſto hora io prouo, o ſacro Apollo, hor vedi</l>
               <l>Qual frutto l'alme Muſe in van chiamate</l>
               <l>Han dalla penna mia prodotto al mondo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Non Therſicor, non Calliope hor amate</l>
               <l>Veder poſſian tra lance, &amp; archi, e ſpiedi</l>
               <l>Ma il mal nutrirſi, e'l ben cacciarſi in fondo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="canzone">
            <pb facs="tcp:2221:11"/>
            <head>CANZONE.</head>
            <head type="sub">Si parla delle qualità d'vna gentil donna Italiana non marita<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; lodeuole per ogni ragion deſiderabile ancora in qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lunque altra, che nella conſideratione humana poſſa auuenire.</head>
            <lg>
               <head>STANZA PRIMA.</head>
               <l>QVando l'alma mia Dea ſi tira in parte</l>
               <l>Da noi tal'hor rimota:</l>
               <l>Che ſcorger non ſi poſſon le ſue ſtelle.</l>
               <l>All'hor ſen vanno ſparte,</l>
               <l>Eſpente reſtan l'altre coſe belle,</l>
               <l>Sin che volga ſua rota</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Io meco in tal biſogno mi conſiglio,</l>
               <l>Ed Amor chieggo aiuto,</l>
               <l>Ch'al mio ſtato doglioſo</l>
               <l>Doni qualche ripoſo:</l>
               <l>Ed ei benigno non mi fa rifiuto,</l>
               <l>Ma quaſi padre à figlio</l>
               <l>Cotal porge conforto, e tal penſiero</l>
               <l>Spirando, e detti non lungi dal vero.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:12"/>
               <head>STANZA SECONDA.</head>
               <l>LE chiome d'or ſenz' arte à l'aura ſparſe,</l>
               <l>Che fanno eſſere il Sole</l>
               <l>Inuidioſo ad ogn'hor di lor chiarezza:</l>
               <l>Le vaghe guance, ou' arſe</l>
               <l>Mio cor nel rimirar tanta vaghezza</l>
               <l>Di roſe, e di viole:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E gli occhi doue Amor ſuo albergo tiene,</l>
               <l>E i belli animi inueſca,</l>
               <l>Le perle, e i bei robini</l>
               <l>Immobili confini</l>
               <l>Perche parola in vano indi non eſca,</l>
               <l>E quanto in ſe contiene</l>
               <l>L'amato volto parmi hauer dauanti</l>
               <l>Sempre, e i celeſti ſuoi ſacri ſembianti.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA TERZA.</head>
               <l>DEl ſuo gentile, en' ver nobile aſpetto,</l>
               <l>E del ſuo aurato nome:</l>
               <l>Ch'illuſtre veramente ogn'hor ſi moſtra:</l>
               <l>Con raro mio diletto,</l>
               <l>Rimembro (dico) honor dell' età noſtra,</l>
               <l>Dolci ſoaui ſome.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:12"/>
               <l>La gola, ch'alla neue toglie il vanto,</l>
               <l>E'l ſuo candido ſeno,</l>
               <l>Oue tanta virtute</l>
               <l>Alberga à mia ſalute,</l>
               <l>Di contemplar gia mai non mi raffreno:</l>
               <l>E ſe tal' hora alquanto</l>
               <l>Mi dolgo, ogni dolor mi torna in gioia,</l>
               <l>Poi, che del mio mirar punto s'annoia.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA QVARTA.</head>
               <l>MA ſe'l braccio honorato ſuo gentile</l>
               <l>Stende ver me tal'hora:</l>
               <l>E porge in vn per ſe corteſe, e honeſta</l>
               <l>La man bianca, ſottile:</l>
               <l>Piu non temo io procella nè tempeſta</l>
               <l>Mentre tanto m'honora.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Poi quando al par mouendo il picciol piede</l>
               <l>Parole alte, e prudenti</l>
               <l>Scioglie meco, e riſolue</l>
               <l>Diuerſi dubbi, e ſolue</l>
               <l>Queſtioni ignote alle volgari genti:</l>
               <l>Del ſuo valor fa fede,</l>
               <l>E con arti eccellenti e'n nuoue lingue</l>
               <l>Noſtre prudenze giudica, e diſtingue.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:13"/>
               <head>STANZA QVINTA.</head>
               <l>ESe poi nobilmente s' agia, e poſa</l>
               <l>Aſſiſa in cerchio, doue</l>
               <l>Moſtri fra l'altre quanto il Ciel l'è grato,</l>
               <l>Altera,<note place="margin">Altera, non ſi piglia per ſuperba, ma perriguar<g ref="char:EOLhyphen"/>deuole del grado ſuo.</note> e non ritroſa</l>
               <l>Ben ci dimoſtra il ſuo celeſte ſtato,</l>
               <l>Con ſue fattezze noue.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E come i membri ſuoi vaghi, ed honeſti</l>
               <l>Co i ſenſi ad alto inteſi</l>
               <l>Muoue fra l'altre intorno,</l>
               <l>Si fa l'aere adorno:</l>
               <l>Amor in tanto mille lacci ha teſi,</l>
               <l>Forſe ad alcun moleſti,</l>
               <l>Poſcia, che quanto è bella è ancor pudica,</l>
               <l>E ſol di gloria, e di virtute amica.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA SESTA.</head>
               <l>EBene è il ver, che ſon ſue qualetati</l>
               <l>Qui degne d'alto honore,</l>
               <l>Che raro dona il Ciel cotanta gratia,</l>
               <l>Che i bei penſier celati</l>
               <l>Si ſcorghin de i quai ſol l'alma mia ſatia</l>
               <l>Si tien per ſuo migliore.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:13"/>
               <l>Coſi quanto d'human ſi ſente, e ſcorge</l>
               <l>In lei miracol pare:<note place="margin">No<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> s' acco<g ref="char:EOLhyphen"/>glie tante. Queſto è ſcambio del numerovſa<g ref="char:EOLhyphen"/>to bene ſpeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo. Dante.</note>
               </l>
               <l>Ed è, che' non s' accoglie</l>
               <l>Tante nobili ſpoglie</l>
               <l>In altra donna, nè doti ſi chiare:</l>
               <l>En' tal modo mi porge</l>
               <l>Aiuto al bene oprar, ch' io non ſaprei</l>
               <l>Condur dritti i miei giorni ſenza lei.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA SETTIMA.</head>
               <l>HOr s' ella al gran biſogno non fú ſchiua,</l>
               <l>E'l graue ſonno ſciolſe,</l>
               <l>Che tenea ſt' alma adormentata, &amp; meſta,</l>
               <l>Ben' è ragion, ch'io ſcriua</l>
               <l>La cagion, ond'hor l'è gioioſa, edeſta,</l>
               <l>E lodi lei, che'l volſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E mentre il nome ſuo di gratie accolto</l>
               <l>Vergo prefente Amore:</l>
               <l>Mi par ſua voce vdire,</l>
               <l>Che m' accreſca l'ardire,</l>
               <l>Onde ſorpreſo dallo amato errore,</l>
               <l>In me ſteſſo raccolto,</l>
               <l>Scaccio ogni tema, e paſcomi di ſpeme:</l>
               <l>E tal'hor l'vno, e l'altro albergo in ſieme.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:14"/>
               <head>STANZA VLTIMA.</head>
               <l>CAnzon, s' alcun pur fia, che ſap er cerchi</l>
               <l>Chi dire hor mi fa forza:</l>
               <l>E perche io verghi, e ſtracci</l>
               <l>Tante carte, ed abbracci</l>
               <l>Nuoua materia, di Donna lo sforza</l>
               <l>Da i piu ſuperni cerchi</l>
               <l>Diſceſa, ch'hor gli aſconde le ſue luci,</l>
               <l>Che per trarlo d' oblio gli furon Duci.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="canzone">
            <argument>
               <p>Seguita vn' altra Canzone detta per la colligation de i ſuoi verſi Seſtina, ſtata vſata alcune volte dal Petrarca, &amp; dipen<g ref="char:EOLhyphen"/>dente da vn ſuggetto graue, &amp; non punto leggieri, ancor, che intorno à gli accidenti d'Amore ſi troui ogni ſuo propoſito come appreſſo ſi legge.</p>
            </argument>
            <lg>
               <head>STANZA PRIMA DELLA SESTINA.</head>
               <l>S'Alcuno ha fermo di condur ſua vita</l>
               <l>Per ſterili compagne, horridi boſchi,</l>
               <l>Lungo torbidi riui fra gli ſcogli,</l>
               <l>Come il ſuo rio deſtino, ò cruda voglia</l>
               <l>Lo ſpinge à conſumarſi nel ſuo pianto:</l>
               <l>Queſti d'ogni mio mal ſarà conforto.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:14"/>
               <head>STANZA SECONDA.</head>
               <l>LAſſo, quanto ſon'io ſenza conforto</l>
               <l>Andato gia cercando à la mia vita</l>
               <l>Vna volta ripoſo, e dal mio pianto:</l>
               <l>Cercando mari, e fiumi, e monti, e boſchi,</l>
               <l>Fuggendo del mio mal l'ardente voglia,</l>
               <l>Nè trouat' ho gia mai, che nudi ſcogli?</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA TERZA.</head>
               <l>SOn mie ſperanze vane, e ſono ſcogli</l>
               <l>Tutti i penſieri miei ſenza conforto,</l>
               <l>Fondati ſol nell'amoroſa voglia,</l>
               <l>E nel deſtino acerbo di mia vita:</l>
               <l>Perch' io non eſco de gli oſcuri boſchi,</l>
               <l>Doue ho gia fatto vn lago col mio pianto.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA QVARTA.</head>
               <l>EPerch' io viuo à forza in mezo 'l pianto</l>
               <l>Cotai ſoſpiri io ſpargo, che gli ſcogli</l>
               <l>S'incendon d'ogni intorno, e queſti boſchi</l>
               <l>Senza laſciarmi hauer requie, ò conforto:</l>
               <l>Da tai contrarij io ſon coſtretto in vita</l>
               <l>Sconſolato reſtar contra mia voglia.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:2221:15"/>
               <head>STANZA QVINTA.</head>
               <l>VN aureo ramo può ſe Laura il voglia</l>
               <l>Scacciar ancor da me la doglia, c'l pianto:</l>
               <l>E render pace à la mia ſtanca vita,</l>
               <l>E fermare i ſoſpir, ch'ardon gli ſcogli:</l>
               <l>Hor haueſs' io dal ſuo ſplendor conforto,</l>
               <l>Ond' io poteſſi vſcir de i folti boſchi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>STANZA SESTA.</head>
               <l>ALtri non c'ha, che fuor de gli empi boſchi</l>
               <l>Scorger mi poſſa, e far queta mia voglia</l>
               <l>E dar' al core homai qualche conforto:</l>
               <l>Che bene ho troppo ſoſpirato, e pianto,</l>
               <l>Sin, che pietà ne viene anco à gli ſcogli,</l>
               <l>Ch' io conduca dolente ogn' hor mia vita.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Canzon bench'io la vita intorti boſchi</l>
               <l>Meni, e fra ſcogli: quando il Cielo lo voglia,</l>
               <l>Da Laura doppo il pianto haurò conforto.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="canzones">
            <argument>
               <p>Seguitano le tre breui Canzoni, quaſi caſi, ò capricci d'oggetti pur d'Amore: E per l'occaſion di ſeruirſene per l'vſo di Muſica, come ad alcuna perſona forſe potrà piacere.</p>
            </argument>
            <div n="1" type="part">
               <head>CANZONE PRIMA.</head>
               <lg>
                  <l>VIua ſperanza del mio cor conforto:</l>
                  <l>Dolce ſoaue fiamma,</l>
                  <pb facs="tcp:2221:15"/>
                  <l> Che'n mezo il petto deſiando porto,</l>
                  <l>Non m' ancidete à torto:</l>
                  <l>Che bene aſſai per vſo homai m'infiamma</l>
                  <l>Quel ſacro almo ſplendore,</l>
                  <l>Che da i begli occhi voſtri ſparge Amore.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Tale ſplendor da gli occhi voſtri ſcende,</l>
                  <l>S'auuien, ch' in quei rimiri,</l>
                  <l>In me, ch'à poco à poco mi diſtrugge:</l>
                  <l>Ma ſe fi parte, ò fugge</l>
                  <l>Altroue, de i bei giri</l>
                  <l>La rimembraza ſol l'anima incende,</l>
                  <l>E come ella dentro arde, appar di fuori,</l>
                  <l>Com' ei conuien, ch' io v'ami, e ch'io v'adori.</l>
               </lg>
            </div>
            <div n="2" type="part">
               <head>CANZONE SECONDA.</head>
               <l>FElice fiamma, che'l mio cor conſumi,</l>
               <l>Rodendo il tempo i giorni,</l>
               <l>Amici in tanto, e lieti:</l>
               <l>Nobili alteri lumi,</l>
               <l>Che ſi m' empieſte di penſieri adorni,</l>
               <l>Ecco ei conuien, ch' io torni</l>
               <l>Amor, ou'io m'acqueti:</l>
               <l>Ch'in voi pace, e nel nome</l>
               <l>Aurato trouo, e nel' aurate chiome.</l>
            </div>
            <div n="3" type="part">
               <pb facs="tcp:2221:16"/>
               <head>CANZONE TERZA.</head>
               <l>VAghi lucenti lumi</l>
               <l>Homai ver me ſereni:</l>
               <l>Corteſi, e à tempo ignude, e bianche mani,</l>
               <l>Ch' in atti dolci humani</l>
               <l>Poneſte al cor coſi ſoaui freni,</l>
               <l>Chiari ſanti coſtumi,</l>
               <l>Ch'albergate nel caſto, e nobil petto,</l>
               <l>Fra bianchi gigli, e roſe,</l>
               <l>Vera virtù d'angelico intelletto,</l>
               <l>Gratie à voi rendo, e al Ciel, che vi diſpoſe</l>
               <l>A ſolleuarmi da le baſſe coſe.</l>
            </div>
         </div>
         <div type="elegy">
            <pb facs="tcp:2221:16"/>
            <argument>
               <p>Hor per moſtrar qualche variatione dei ſuggetti, ch' hanno ſeruito alla inclination propria alcuna volta della penna altrui: &amp; à prolungar la memoria della bontà di qualunque creatura, che laſciando la terra ſi ritira con la parte migliore di ſe ſteſſa al luogo ſuperior d'onde l'era diſceſa: ſi ſcriuono alcuni pochi verſi in dimoſtration del paſſaggio d'vna gentil donna di tali doti tra di noi ſtata conoſciuta, che le molte lodi non punto ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uſcirebbero ſuperflue à i meriti di lei di gia d'ogni ſingular bon<g ref="char:EOLhyphen"/>tà viuendoci adornata.</p>
            </argument>
            <head>In morte della Signora Heſter Pickarina VVoottona. Di Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>truccio Vbaldino cittadin Fiorentino.</head>
            <lg>
               <l>ALma chiara, e gentile al Ciel tornaſti</l>
               <l>Laſciando il corpo à i marmi:</l>
               <l>E noi in dolore, en' pianto</l>
               <l>Pe'l tuo partir rimaſti</l>
               <l>Cantar sforzati ſiam lugubri carmi.</l>
               <l>Hor, che fia, che ne ſpiarmi</l>
               <l>Dal noſtro dolor tanto</l>
               <l>Altro, che'l ſaper certo,</l>
               <l>Che'l Cielo altuo ritorno ti fu aperto?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Angelica alma adunque in Cielo hor godi</l>
               <l>Del Redentor la gratia,</l>
               <l>E di tue opre il frutto,</l>
               <l>Cagione hor de le lodi,</l>
               <l>Ch'à te ſe'n danno: ed eſſo ſiringratia,</l>
               <l>Che la tua voglia è ſatia</l>
               <l>Si, che'n noi ceſſa il lutto</l>
               <l>Douuto al tuo partire,</l>
               <l>Ma non di tua bontà il giuſto deſire.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor poi, che ſpirto ſei tra gli altri diui</l>
               <l>Contempla il diuin volto,</l>
               <l>Accio, che'l pregar noſtro anch' ei non ſchiui.</l>
            </lg>
            <div type="epitaph">
               <pb facs="tcp:2221:17"/>
               <head>In morte della medeſima per il ſepolchro.</head>
               <l>QVi giace il corpo, l'alma al Cielo aſceſe</l>
               <l>A i piè del Redentore, ond' ella vſciò,</l>
               <l>Sua Gratia, ſua virtù fuor d'ogni oblio</l>
               <l>Rendran ſue lodi eterne, &amp; al mondo inteſe.</l>
               <p>Heſter qui giace della chiariſſima famiglia Pic<g ref="char:EOLhyphen"/>karina nata, &amp; nella caſa VVoottona congiunta. Dal Caualier Guglielmo ſuo padre riportò dote d'Illuſtre virtù d'animo. Et col Caualier Eduardo ſuo marito s' aquiſtò vna coſtante lode di Pudici<g ref="char:EOLhyphen"/>tia: per ripoſarſi à i piedi del ſuo Saluatore doppo il fine della ſua vita corporale.</p>
               <p>Viſſe anni <add rend="onblank">32.</add> meſi. <add rend="onblank">0<g ref="char:punc">▪</g>
                  </add> &amp; giorni. <add rend="onblank">0.</add>
               </p>
               <p>Ed. VVoot. marito congiuntiſſimo in memoria delle di lei virtù gratiſſimamente poſe alle ſue oſſa la preſente Tomba l'anno del Signor. 1592.</p>
               <pb facs="tcp:2221:17"/>
               <p> Hor perche in ogni perſona di ciuil natura do<g ref="char:EOLhyphen"/>tata, la quale doppo i moltiplicati trauagli delle paſſioni humane rimanga pur viuendo ſtracca di quelle: auuerra col mezo della diuina gratia, che ella riconoſcendo ſe ſteſſa, al ſuo Redentore al fi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ricorrera per racquiſtar con l'humiltà propria quel tanto, che viuendo dietro à i proprij ſenſi la s' haueua perduto. Onde il medeſimo auuenendo allo ſteſſo preſente ſcrittore, al ſommo, &amp; grande Iddio ricorrendo con i ſuſſequenti verſi ei ri<g ref="char:EOLhyphen"/>moſtra humilmente ogni ſuo pentimento.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:18"/>
            <head>SONETTO A DIO.</head>
            <argument>
               <p>Si deplorano i proprij, vani, &amp; deſiderati affetti terreni, &amp; ſi riuolta à Dio per il rimedio.</p>
            </argument>
            <lg>
               <l>CAntai, hor piango i miei cercati mali,</l>
               <l>Quai gia mi piacquer ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, ahi cieco, e ſtolto:</l>
               <l>E veggio ben, ch'in eſſi ſono inuólto:</l>
               <l>E ch'ambe due tarpate m'hanno l'ali.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ma tu del Cielo, ò Rè, ch' à noi mortali</l>
               <l>Ti ſei ne i gran perigli ſempre vólto:</l>
               <l>Fammi da i nodi indegni hora mai ſciolto,</l>
               <l>Tú Padre, tu mio Dio, tú far lo vali.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ben vedi com' ogn' hora erro, e vaneggio</l>
               <l>Fuori de i tuoi ſentier miſero, e ſtanco</l>
               <l>Per ſelue oſcure, e perinculte valli.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E s'aſpro prouo il mal, piu temo il peggio:</l>
               <l>Afflitto piu d'ogni altro, e fatto bianco:</l>
               <l>Deh tù Signor correggi i miei gran falli.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:18"/>
            <head>SONETTO A DIO.</head>
            <argument>
               <p>Si riconoſce ſe ſteſſo, ſi ſpera nel Signore: &amp; ſi confeſſa la fede fondamento della ſperanza, che s' ha in lui.</p>
            </argument>
            <lg>
               <l>PAdre, e Signor, non fia, ch' io penſi mai,</l>
               <l>Che contro al ſeruo tuo ſij tanto irato:</l>
               <l>Ch' vguale ſdegno al mio graue peccato</l>
               <l>Vogli portar, per darme eterni guai.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tu degno mi faceſti de i tuoi rai:</l>
               <l>Io folle, e ſtolto ſommi allontanato</l>
               <l>Da i tuoi precetti, ma non dis' armato</l>
               <l>Di Fede, che per gratia ancor mi dai.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che ſenza, io ſon ben certo, à me non vale</l>
               <l>Ogni altro oprare, ó de gli error mia colpa</l>
               <l>Dire innanzi di te per tempo alcuno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Signor, ſempre benigno, Terno, &amp; vno:</l>
               <l>M'affligge il mio nemico hoggi, e m' incolpa,</l>
               <l>Deh trámi hora mai tu di tanto male.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:19"/>
            <head>SONETTO A DIO.</head>
            <argument>
               <p>Si deplora la libertà perduta, &amp; fi richiede à Dio rimedio alla propria infelicità.</p>
            </argument>
            <lg>
               <l>POſcia, che di martir colmo, e d'affanni,</l>
               <l>Mia dolce libertà da me fuggita</l>
               <l>Laſciommi in queſt baſſa, indegna vita</l>
               <l>D'amara ſeruitù ripiena, e d'anni:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Prouo dolente i miei preſenti danni,</l>
               <l>E piu temo i futuri: ed é sbandita</l>
               <l>Dal cor la ſpeme ſi, che sbigottita.</l>
               <l>E l'alma in tutto pe'i frequenti inganni.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ma tu Padre del Ciel, che l'vniuerſo</l>
               <l>Reggi, e gouerni, puoi ſolo ritrarmi</l>
               <l>Da i martir, da gli affanni, e da la morte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dunque ver te diuoto, e humil conuerſo</l>
               <l>Ti prego: piacciati hor tuo aiuto darmi,</l>
               <l>Per ſolleuarmi da l'empia mia ſorte.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:19"/>
            <head>SONETTO A DIO.</head>
            <argument>
               <p>Moſtra di contentarſi d'eſſere vſcito d'alcuna ſeruitù, che piu lo premeua, che non l' honoraua.</p>
            </argument>
            <lg>
               <l>ROtto, è ſpezzato è 'l graue giogo, ou'io</l>
               <l>Hebbi mia alma molti anni deluſa:</l>
               <l>Hor ſciolta, e libera, è non piu rinchiuſa</l>
               <l>Fra i riſpetti empi, e nel coſtume rio.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Drizzala hor tu Signore, e Padre, e Dio</l>
               <l>Si, che la via non le ſia tolta, e chiuſa</l>
               <l>Di ritornar al Cielo, nè confuſa</l>
               <l>Reſti, e ſepolta nello eterno oblio.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E ſe l'vſanza ſcelerata, ed empia</l>
               <l>L'ha fatta trauiar da te cotanto</l>
               <l>Dietro à l'arbitrio ſenza freno, ò legge:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Scuſala, ô Padre per quel ſangue ſanto,</l>
               <l>Che ſparſe il tuo figliuolo, e nel tuo gregge</l>
               <l>Ritienla: en'lei tua gratia al fin s'adempia.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:20"/>
            <head>SONETTO A DIO.</head>
            <argument>
               <p>Deſidera di ritornar co' i ſuoi penſieri nella via della ſalute.</p>
            </argument>
            <lg>
               <l>DEh voglia il Ciel, ch' in queſti vltimi giorni,</l>
               <l>Doppo tanti anni rei paſſati, e viſſi:</l>
               <l>Quant' io mal feci, ahi laſſo, e quant' io ſcriſſi</l>
               <l>Corregga, e fugga di Sathan gli ſcorni.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gradiſci, ô Padre, ô Dio, ch' io homai ritorni</l>
               <l>Sotto 'l ſoaue giogo: e i penſier fiſſi</l>
               <l>Da qui innanzi habbia in te ſempre, e gli abiſſi</l>
               <l>Apri di tua pietà ſenza ſoggiorni.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vndici luſtri, e la metà de l'altro</l>
               <l>Son gia per via poi, che del mondo i danni</l>
               <l>A pianger cominciai in faſce, e'n culla.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè di poi ſin ad hor ſon fatto ſcaltro:</l>
               <l>Se non, che i piacer noſtri ſono affanni,</l>
               <l>E ch' ogni humano ſtudio al fine è nulla.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:2221:20"/>
            <head>
               <hi>SONETTO A DIO.</hi> Raccomanda à Dio la ſua peregrinatione del mondo, aſsimigli andola ad vna naue, ch' habbia perduta la ſtella.</head>
            <lg>
               <l>DEh ſe gia mai al Ciel ſalſero prieghi</l>
               <l>Dinanzi à te Signor de l'vniuerſo:</l>
               <l>Riceui hor quei del tuo ſeruo diſperſo,</l>
               <l>Si, che tua gratia al fin non mi ſi nieghi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>S'auuien, ch' io l'ampie vele al vento ſpieghi</l>
               <l>De i miei vani penſieri: il vento auerſo</l>
               <l>Spinge la naue mia, ed à trauerſo</l>
               <l>La ſpezza, e non baſta anchor, che la leghi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E quel, che piu, m'aggraua, e mi ſpauenta</l>
               <l>E, ch'io tua ſtella ho perſa, od' iſmarrita</l>
               <l>In queſt cupo mar pien di ſoſpetro.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Però Tù, ch'à ciaſcun dai ſpirto, e vita,</l>
               <l>Di ſola vna parola, e fia contenta</l>
               <l>Mia alma: e la mia naue haurà ricetto.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="author_to_the_reader">
            <pb facs="tcp:2221:21" rendition="simple:additions"/>
            <l>S'alcun diporto à chi di legger piace</l>
            <l>Si laſcia, ciò fu ſempre il mio deſio:</l>
            <l>Per fuggir il vile otio, e'l cieco oblio:</l>
            <l>E per laſciar di me ſtudio verace.</l>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
